\documentclass[palatino]{apuntesURJC}

\title{Educación, Sociedad y Familia}
\author{Víctor de Juan Sanz}
\date{16/17 C2}

% Paquetes adicionales

\begin{abstract}
Apuntes tomados en clase de la asignatura \textit{Educación, Sociedad y Familia}, impartida por Ana Romero, doctora en Filosofía y profesora en la URJC.
\end{abstract}
% --------------------

\begin{document}
\pagestyle{plain}
\maketitle

\tableofcontents
\newpage
% Contenido.


\chapter{Educación}

\section{Ideas previas}

El \concept[Saber\IS práctico]{saber práctico} es el que se aprende en el hacer.
%
Que se aprenda haciendo no significa que no haya teoría.
%
Por ejemplo, la educación es un saber práctico.


El \concept[Saber\IS pragmático]{saber pragmático}, sólo si sirven para algo.
%
Reducir el saber práctico al saber pragmático, nos cargamos la esencia.
%
Con las personas por ejemplo, se ve claro.
%
Una persona se valora por lo que es, no para lo que sirve.


La educación se puede considerar un arte.
%
No es una mera aplicación técnica ni de recetas.

La reflexión no es un lujo sino un elemento indispensable.
%
Para guiar esta reflexión, hay 4 preguntas fundamentales, que hacerse en orden:
%
\begin{itemize}
	\item ¿Qué? ¿Qué estoy haciendo? ¿Qué están aprendiendo?
	\item ¿Porqué? ¿Porqué quiero hacer esto? ¿Porqué un alumno no se comporta bien?
	\item ¿Para qué? ¿Para qué quiero hacer esto? ¿Para qué
	\item ¿Cómo? \subitem Solamente cuando las 3 anteriores están contestadas, tiene sentido preguntarnos por el cómo.
\end{itemize}



\textbf{Conclusión}

Hay que hacer para aprender, pensando sobre el sentido de la acción educativa (la teoría: el porqué y el para qué de lo que hago) y pensando también sobre la propia acción para mejorarla.

\subsection{La Educación como fenómeno humano}

El hombre es el único animal que necesita aprender a comportarse como lo que es, como ser humano.
%
Además, puede comportarse como lo que no es, puede comportarse inhumanamente.

El ser humano necesita de otros seres humanos para aprender.
%
Los casos de seres humanos salvajes (criados en la naturaleza), con inmensas dificultades para socializar, avalan este argumento.
%
El resto de animales tienen una \textbf{dotación instintiva} mucho mayor.
%
Si a un animal lo abandonas con animales de otra especie, desarrolla comportamientos de la especie, debido a los instintos.
%
En el ser humano, no ocurre tal.

El ser humano tiene 3 aspectos que hacen que el ser humano pueda ser educado.
\begin{itemize}
	\item \textbf{\concept[Indeterminación\IS Biológica]{Indeterminación biológica:}} el ser humano nace inacabado, tanto a nivel cultural como a nivel fisiológico.
	%
	Esto permite (y a la vez exige) el aprendizaje.
	\subitem Es clave en este aspecto la racionalidad del hombre.
	\item \textbf{Libertad:} tomar las propias decisiones y de elegir los propios fines a los que uno se dirige y a los que dirige su vida.
	\item \textbf{Trascendencia (capacidad) y necesidad del otro:} El ser humano es un animal social.
\end{itemize}

Vamos a seguir profundizando.

Delval, un psicólogo español de gran renombre, acuñó el término \concept[Plasticidad]{plasticidad}.
%
La capacidad de seguir aprendiendo. Además, esta capacidad es muy grande.
%
No hay fin para el aprendizaje del hombre, tampoco a nivel neurobiológico, como constatan los últimos estudios.

La plasticidad humana se muestra también en la mano.
%
La mano no tiene una funcionalidad concreta, como son las membranas de un palmípedo \footnote{rana}.
%
Al no tener una funcionalidad concreta, decimos que es abierta, que tiene una \concept[Indeterminación\IS funcional]{indeterminación funcional}.


Ortega dice:

La educación es una necesidad natural y es de carácter cultural.
%
Es natural por lo constatado anteriormente.
%
Y decimos que su carácter es cultural, porque la manera de educar depende de la cultura.
%
Se educa distinto en las distintas culturas y en las distintas épocas.


Existen 4 aptitudes que sitúan al hombre en diferente plano al resto de vivientes.
\begin{itemize}
	\item \textbf{Utilización de un \concept[Lenguaje\IS simbólico]{lenguaje simbólico}} El ser humano utiliza un lenguaje de signos para transmitir el pensamiento y para comunicarse. El lenguajes simbólico es exclusivo del ser humano.

	Otros lenguajes que utilizan ciertas especies animales (las más desarrolladas) es el \concept[Lenguaje\IS Dígito]{lenguaje dígito}.
	%
	Este lenguaje está siempre asociado a expresar sus necesidades o las necesidades de su especie.
	%
	El lenguaje simbólico va más allá de simplemente expresar necesidades. Por ejemplo, la poesía.

	\item \textbf{El uso de la técnica} La utilización de la naturaleza para crear herramientas.
	\item \textbf{La ética} la distinción entre el \textit{ser} y el \textit{deber ser}.
	\item \textbf{El arte} La producción de objetos artísticos solamente es propia del ser humano.
\end{itemize}

Como el ser humano es educable, es también manipulable. Precisamente porque tiene tanto por aprender, precisamente por la plasticidad, puede ser manipulado.
%
Cuando hablamos de \concept[Manipulación]{manipulación} hablamos de un uso abusivo del carácter conductor del proceso educativo que no deja lugar o que ahoga la libertad personal y que niega o ahoga el enfrentamiento del educando con la realidad que vive.
%
¿Qué ocurre en las actitudes manipulativas? Muestran que se trata a la persona como un medio al servicio de los propios fines.
%
Además, se silencian algunas de las dimensiones de la libertad.

¿Cómo evitar la manipulación?
%
Para evitar la manipulación, hay que buscar el bien del educando.
%
Lo que diferencia la acción manipulativa de la acción educativa es el fin.
%
La manipulativa es según los  fines del manipulador, la educativa es según los fines particulares del educando.

Lo más esencial para evitar la manipulación es hacerles capaces de pensar por sí mismos.
%
Y no sólo hacerles capaces de pensar por sí mismos, sino de que tengan ese \textbf{hábito}.

Otra posibilidad es mostrar el fin que se busca con la acción educativa.


\textit{En la educación formal:}
Para evitar la manipulación en la actitud educativa es bueno incluir y hacer partícipes a los padres.
%
Esta acción evita la manipulación por parte del profesor. ¿Por qué?
%
Lo habitual es que los padres busquen el bien de sus hijos. Así, el contar con las padres en la acción educativa, ejerce como pared de contención.


\section{La persona y la educación}

Vamos a ver 5 notas que describen a la persona. Estas 5 notas se llaman \concept[Aspecto Fenomenológico]{aspecto fenomenológicos}.

\begin{itemize}
	\item \textbf{Intimidad:} Todos los seres vivos tienen como característica \textit{inmanecia}.
	%
	Lo que se guarda y lo que queda dentro.
	%
	Todo ser vivo lleva a cabo acciones inmanentes, todo ser vivo tiene un mundo interior.
	%
	El ser humano en concreto, tiene un mundo interior que solamente cada ser conoce (salvo que decida darlo a conocer).
	%
	Ese mundo interior que existe en las personas, es un mundo en el que cada uno se puede introducir; cada uno puede adentrarse, sumergirse en su propia intimidad.
	%
	Además, ese adentrarse/sumergirse puede hacerse sin que nadie se de cuenta.
	%
	Por otro lado, es un mundo al que puedo abrirme: ¿Cuáles son mis deseos? ¿Cuáles son mis criterios?
	%
	En lo que llamamos adolescencia del ser humano, se produce el descubrimiento del mundo interior. \footnote{Este es uno de los grandes descubrimientos de la adolescencia.}

	\subitem Esta intimidad puede crecer y hacerse más profunda.

	\subitem Lo íntimo es tan esencial que tiene un sentimiento propio que la protege: la vergüenza.
	%
	Cuando nuestra intimidad aparece al descubierto, aparece \textit{naturalmente} el sentimiento de vergüenza o pudor.

	\item \textbf{Manifestación:} La capacidad para sacar de sí mismo la intimidad.
	%
	La manifestación de la intimidad se hace a través de 3 vías:
	\subitem \textbf{Cuerpo: } Es un mediador entre la interioridad y la exterioridad. La persona manifiesta su intimidad a través del cuerpo.
	%
	Lo que llamamos \concept[Lenguaje\IS no verbal]{Lenguaje no verbal}
	%
	Esto se ve especialmente en una parte del cuerpo: el rostro.
	%
	Incluso, dentro del rostro, la mirada es especialmente expresiva.\footnote{Por ejemplo, cuando quieres ignorar a alguien, dejas de mirarle.}


	\subitem \textbf{Lenguaje:} \footnote{entendiendo lenguaje como lenguaje verbal.}
	%
	A través del lenguaje hago público, comparto con otros aquello que antes estaba dentro de mi.

	El lenguaje tiene mayor capacidad expresiva que el cuerpo y puede permanecer (a través de la escritura sobretodo).

	\subitem \textbf{Acción:}
	%
	Las personas nos damos a conocer con nuestros actos.
	%
	La persona no es sólo sus acciones, pero es aquello que hace. \footnote{No sé si esta afirmación es lógicamente consistente en sí misma.}

	\item \textbf{Libertad:} el ser humano es dueño de sí mismo.
	%
	Es principio y origen de sus actos. Ahora bien, al ser dueña de sus actos, es también dueña de su vida y de su destino.

	\subitem El hombre es esencialmente libre. Aunque tenga mermadas sus libertades (como podría ser una persona en un campo de concentración), la libertad sigue siendo posible.
	%
	Siguen existiendo decisiones que tomar, entre ellas:

	\item \textbf{Capacidad de dar-darse-autoposeerse-libertad: autotrascendencia}
	Llamamos \textit{darse} cuando una persona extrae algo de su intimidad y se lo da a otra persona que lo acepta.

	El ser humano puede dar:

	\subitem \textbf{De lo que hace}

	\subitem \textbf{De lo que tiene:} antropológicamente más complejo. Hay 2 niveles del tener: el nivel material y el nivel inmaterial.
	%
	El hombre puede prestar sus posesiones (un coche) y puede prestar consejo, su experiencia...

	\subitem \textbf{De lo que es:} Este es el nivel más profundo de donación.
	%
	Esa capacidad de dar y de recibir lo dado, se llama \concept[Amor]{amor}.
	%
	Y la intimidad personal se nutre, entre otras cosas, de lo que otros dan.

	\item \textbf{Carácter Dialógico:} El ser humano es el ser que habla.
	%
	El hombre es constitutivamente dialogante, ya que el hombre necesita hablar (hablar, no sólo comunicarse
	%
	\footnote{Porque la verdadera comunicación humana, en todo su espectro, no puede darse de manera completa sin el lenguaje, y además el lenguaje oral, que es la manera más rica de comunicarse.
	%
	Las personas que están privadas del lenguaje oral, ven mermada su capacidad de abstracción})
	%
	para desarrollarse.

\end{itemize}

%% Segunda clase.

\subsection{Dimensiones de la persona}

El ser humano es un ser complejo. 
%
Esto no significa psicológicamente complicado, sino que es un ser complejo.
%
Esta complejidad se puede observar en las diversas dimensiones de la persona.
%
El hombre tiene una dimensión \textbf{física}: tenemos un cuerpo físico, podemos tocar otras personas, etc. Además, hay una dimensión \textbf{afectiva}.  
%
El ser humano tiene sentimientos y emociones.
%
Desde el punto de vista de la psicología, se habla de las emociones como una respuesta tridimensional:  fisiológica, cognitiva y conductual.
%
\footnote{Para que aparezca un sentimiento tiene que haber un estímulo desencadenante.
%
Si el sentimiento que aparece es el miedo, puede darse sudoración, dolor de tripa... Esto son respuestas fisiológicas.
%
Además de la respuesta fisiológica, el sentimiento ofrece información: la relación entre la realidad (examen) y yo mismo. [Respuesta cognitiva].
%
Por último, hay una conducta expresada: no presentarse al examen (por ejemplo).
%
Esto sería la dimensión conductial.}
%
Por otro lado, hay una dimensión \textbf{psíquica}, tiene voluntad y puede tomar decisiones.
%
La dimensión psíquica incluye 2 facultades: inteligencia y la voluntad, cuyas operaciones son: conocer y querer respectivamente.
%
Pero el ser humano no es sólo esto.
%
Tiene una dimensión social: tiene capacidad y necesidad del otro.

Por último, como bien distingue \textit{Víctor Franquel} existe una \concept[Dimensión\IS de sentido]{dimensión de sentido}, también llamada existencial o personal.
%
La búsqueda del sentido: ¿ser o no ser? Como decía Sarte: ¿Porqué el ser y no la nada?
%
El sentido de la existencia se describe en esta dimensión (de ahí el nombre de la dimensión).

Un aspecto importante es que estas dimensiones están imbricadas. 
%
No son partes inconexas, sino que forman parte de una misma unidad que es la persona. 

Veámoslo con un ejemplo: estamos ante una puesta de sol. 
%
El sentido de la vista, nos permite una percepción puramente física que es la gama de colores que estamos viendo.
%
Además, pueden aparecer sentimientos: nostalgia por la vida rural, grandeza, agradecimiento, etc
%
Pueden despertarse voluntades: "Quiero hacer una foto" y pueden despertarse preguntas: "¿Porqué sale el sol?, ¿Porqué se forman estos colores?".
%
Puede ser que quiera disfrutarla con otra persona (dimensión social). 
%
Pero hay muchos más ejemplos. 
%
La somatización de las preocupaciones sería otro caso.

Esta conexión entre las dimensiones hace que no podamos acercarnos al hombre sólo desde una perspectiva, ya que daría lugar a errores.
%
Por ejemplo, las figuras tridimensionales vistas desde una perspectiva, pueden parecer iguales (la proyección sobre el plano horizontal de un cono, un cilindro y una esfera son iguales. Tienen la misma proyección, pero son figuras distintas).
%
Algo parecido ocurre con las personas.
%
Hay varias dimensiones y no podemos sólo fijarnos en una. 
%
Bien es verdad, que dependiendo de la edad vital de un ser humano, hay dimensiones más prominentes que otras.
%
El desarrollo de la dimensión física de la infancia es más importante.
%
A pesar de que el desarrollo físico sea más prominente es importante que \textbf{las  dimensiones crezcan armónicamente}.

La educación tiene que intentar armonizar estas dimensiones.
%
Y esta armonización en el hombre sólo se consigue si las dimensiones crecen (Polo).
%
El desequilibrio no se arregla capando las dimensiones que han crecido de más (normalmente), sino que hay que buscar que crezcan las dimensiones más atrasadas.

\paragraph{Educar personas es educar para la vida}
Educar es educar para saber vivir. 
%
Es mucho más amplio que instruir o que capacitar la inteligencia.
%
Un educador tiene que ser capaz de mirar hacia el futuro, tiene que saber ver el potencial de cada persona.



Tiene que atenderse el saber coger las riendas de la propia vida.


Pero, ¿qué significa saber vivir? Podemos desglosarlo en 3 aspectos: saber, saber hacer y saber ser.
%


\subsection{Agentes de la educación}

El agente principal de la educación es el propio educando, cuya función vital no es enseñar sino aprender.


Además, hay otros agentes secundarios, que además son agentes externos.
%
Los agentes externos más importantes son la familia, las instituciones educativas y la sociedad
%
\footnote{Por ejemplo, la sociedad occidental transmite valores como la democracia que en sociedades tribales no se transmiten}.

En España, las instituciones educativas tienen una incidencia temporal clarísima. 
%
La cantidad de años que una persona española participa en una institución educativa es muy longevo.


Este aprendizaje constituye la actividad principal del proceso. 
%
La labor del educador es de asistente. 
%
El educador tiene que ayudar a crecer al educando, pero si el educando no quiere aprender, no sirve de nada el educador.
%
Por esto, y ya lo decían los griegos, se considera que la profesión es una profesión asistencial.

Las potencialidades, las capacidades de la persona no se actualizan solas, por eso es necesaria la participación del educador en el proceso. 

\subsection{La acción educativa}
Anteriormente decíamos que educar es un saber que consiste en un "saber hacer". 
%
Es por ello que es necesario reflexionar sobre el \textit{hacer}.


Por ello, al estudiar la acción educativa es necesario estudiar el fin de la acción educativa, porque sino es difícil entender la educación.

Vamos a estudiar el fin de la educación según el modelo clásico (de Stanford).

El fin de la educación es el crecimiento humano en todas sus dimensiones especialmente de las potencias propiamente humanas, que son las potencias racionales.
%
Este planteamiento se queda un poco cojo, ya que la dimensión afectiva por ejemplo, no está tomada muy en cuenta.

\paragraph{La acción educativa es compleja:} implica enseñar y aprender. 
%
Estas 2 acciones son ontológicamente diferentes.

Pequeño anexo filosófico: existen acciones praxis (inmanentes) y acciones poiesis (transeunte). 
%
Una \concept[Acción\IS inmanente]{acción inmanente} cuyo resultado queda dentro del sujeto que la realiza. No queda modificado nada externo al sujeto, sino que lo que realmente queda modificado es el sujeto.
%
Sin embargo, la \concept[Acción\IS transeúnte]{acción transeúnte} es una acción cuyo resultado queda fuera del sujeto que la realiza.
Por ejemplo, aprender es una acción inmanente y construir es una acción transeúnte.

Aunque no sea muy relevante, esta distinción en algunos casos no está muy claro. 
%
Puede ser que la construcción de un edificio haya tenido efectos dentro del sujeto que las realiza.

Esta diferenciación es útil porque, predominantemente, enseñar es una acción transeúnte, mientras que aprender es una acción inmanente.
%
Al ser el aprendizaje una acción inmanente, ocurre que no hay resultados visibles de cómo ha ocurrido esa acción.

La enseñanza se subordina al aprendizaje.
%
Hay verdadera enseñanza cuando se suscita el aprendizaje del alumno.

\subsubsection{Acción de aprender} 

Desde la pedagogía, se considera que la \concept{formación} es un crecimiento o perfeccionamiento del alumno.
%
Como hemos dicho, el enfoque clásico se centra sobretodo en las potencias racionales, y es por ello que vamos a centrarnos en ellas nosotros también.

Las potencias racionales crecen a través de los hábitos.
%
Por ello, la acción educativa no puede limitarse a transmitir conocimientos ni a producir habilidades técnicas, sino que debe suscitar el crecimiento de los hábitos de la inteligencia y la voluntad.
%
Es esto lo que permite que crezca la propia potencia del educando.
%
El educando se está haciendo a así mismo más capaz mediante el desarrollo de ámbitos.

Por otro lado, el crecimiento no se identifica con el obrar, porque el hombre siempre es capaz de seguir creciendo aunque sus obras no cambiaran. 
%
La capacidad de crecer del hombre es irrestricta.
%
John Dewey es un tipo que desde los años 50 del año pasado ha tenido mucha influencia con sus estudios.
%
Uno de ellos trata sobre un caso real: un grupo de universitarios había ganado un concurso de educación cívica y como celebración, destrozaron algunas aulas de la universidad.
% 
El comportamiento demostrado no es nada cívico, aunque al parecer, su conocimiento era excelente.
%
De casos como este concluimos que el conocimiento no se identifica con el obrar y que es necesario educar en hábitos y no sólo en conocimiento.
%
Esto es importante porque a veces nos centramos demasiado en los resultados.
%
El crecimiento tiene que manifestarse en las obras, pero no es lo único que valorar. Esa manifestación en obras, puede ser incompleta o insuficiente.


Aristóteles distingue hábitos teóricos de prácticos.

Los \concept[Hábitos\IS teóricos]{hábitos teóricos}  son los que se refieren a la inteligencia. Se refieren a  desarrollar la capacidad de elaborar conceptos, juicios y de razonar. 

Por otro lado, los \concept[Hábitos\IS prácticos]{hábitos prácticos} son los hábitos de la voluntad.
%
Algunos hábitos de la voluntad son: solidaridad, constancia, orden... 
%
Estos hábitos se adquieren por repetición de acciones y se agrupan en 4: moderación o templanza, coraje o fortaleza, justicia y prudencia.


\subsection{Una propuesta ayudar a crecer}

\textcolor{red}{copiar la traspa.}




%% Apendices (ejercicios, examenes)
\appendix

\chapter{---}
\input{tex/SociedadyFamilia_Ejs.tex}

\printindex
\end{document}
