\documentclass[palatino]{apuntes}

\title{Didactica de las Matemáticas}
\author{Víctor de Juan Sanz}
\date{16/17 C1}

% Paquetes adicionales

% --------------------

\begin{document}
\pagestyle{plain}
\maketitle

\tableofcontents
\newpage
% Contenido.

\section{Recomendaciones generales}

El rigor en las clases es muy importante.

Ejercicios realistas.

Instrucciones en los exámenes.

Analizar trabajos de otros y puesta en común, es una metodología didáctica muy interesante.


\section{Prueba de nivel}

Tipo test ha dado lugar a una prueba de nivel más amena de hacer. 


\paragraph{Criterios para valorar}

\begin{itemize}
	\item Claridad de los enunciados.
	\item No hay necesidad de cálculos difíciles para ver si lo saben o no.
	No hacen falta tampoco muchas repeticiones de lo mismo para evaluar si lo saben o no. 
	No van a usar calculadora.
	\item Dificultad.
	\item Tiempo suficiente.
	\item Formato: todo test o todo preguntas cortas... Y las opciones del tipo test que aporten información.
	\item Śecuenciación de los ejercicios (los más fáciles primero y los más difíciles después, para que no se desmotiven nada más empezar)
	\item Se adecua al temario y aporta información útil.
	\item \textit{Desde Enero, cada 2 meses me regalan 2 regalos. ¿Cuántos regalos tendré en Octubre?} Surgen dudas: ¿En Enero me dan 2 regalos? ¿Y entonces en Marzo tengo 4? Pero si en Febrero me dan 2, entonces en Octubre, ¿me han dado ya los 2 de Octubre o no? 
\end{itemize}

\section{Algebra}

En las ecuaciones, obligar a comprobar. Por ejemplo, no dar por válida una ecuación que no tenga comprobación.

%% Apendices (ejercicios, examenes)
\appendix

\chapter{---}
\input{tex/Didactica_Ejs.tex}

\printindex
\end{document}
